\chapter{Trabalhos Relacionados}
\label{cap:trabalhos-relacionados}

  A visualização de dados de tráfego tem um amplo histórico. Nossa revisão traz
alguns dos trabalhos e avanços recentes nessa área. As pesquisas que julgamos
relevantes tocam as áreas de visualização da informação - \emph{InfoViz}, cujo
foco é desvendar novos métodos para visualizar uma informação, como
\emph{bundling}, e também a área de análise visual aplicada - \emph{Visual
Analytics}, que se relaciona mais a sistemas e soluções utilizadas em ambientes
do mundo real. Ambos trabalhos trazem contribuições em diferentes níveis para a
nossa pesquisa. Grande parte do conhecimento em visualização do tráfego e
também sobre \emph{bundling} foi consolidado em quatro trabalhos recentes que
fizeram um levantamento geral sobre os esforços na área, os quais apresentamos
\emph{a priori} para depois abordarmos outros trabalhos relacionados à esta
pesquisa.

  \citet{Telea2018} apresenta uma revisão geral das áreas de visualização
científica e de processamento de imagem, apontando métodos utilizados nessas
áreas para que beneficiaram a visualização de grandes grafos multivariados e
complexos. Os novos métodos para simplificação de dados, então chamados de
baseados em imagem, geraram novas técnicas de \emph{bundling} escaláveis, que
permitiram a visualização de grandes grafos, com diversos atributos e
milhares de nós. O algoritmo \emph{Attributed-Driven Edge Bundling} (ADEB), que utilizaremos,
é um dos algoritmos que vêm dessa linhagem e se beneficia desses métodos.

  \citet{Lhuillier2017} traz um estudo ainda mais aprofundado sobre o
\emph{bundling}. Os autores sugerem uma definição formal sobre a operação de
\emph{bundling} em um conjunto de dados, e a partir daí listam as
características, objetivos e limitações de uso das várias técnicas e algoritmos
existentes na literatura. O resultado é uma visão geral sobre o estado da arte
na área e seu desenvolvimento em vários segmentos como grafos, mapas de fluxo,
coordenadas paralelas e outras aplicações. Dentre suas contribuições está uma
nova taxonomia para a ajudar pesquisadores e usuários a selecionarem os
algoritmos de \emph{bundling} com base no tipo de dado.  Apresentamos essa
taxonomia na Figura \ref{table:bundling-methods} na Seção
\ref{sec:modelos-de-bundling}. A partir dela, selecionamos o algoritmo ADEB
para a nossa pesquisa.

  Já \citet{Andrienko2017Visual} e \citet{Chen2015} avaliam uma série de outros
trabalhos que fazem análises de dados do tráfego e de mobilidade em geral e
discutem questões sobre os tipos de dados, técnicas de visualização utilizadas
e principalmente o objetivo das propostas. Os trabalhos listados abrangem
vários contextos, como análise de incidentes no tráfego, monitoramento de
veículos em tempo real, detecção de congestionamentos, sugestão de rotas e
outras atividades executadas por usuários e especialistas de transporte.
Obtemos com estes trabalhos muitos insumos para complementar o conhecimento
sobre a área de visualização e análise de dados de transporte em geral e
enriquecer nossa revisão da literatura. Pudemos utilizá-los como referência
para parte dos conceitos teóricos apresentados na Seção \ref{sec:viz-trafego} e
também como ponte para outras pesquisas na área.

  Além dos estudos citados anteriormente, reunimos um conjunto de trabalhos
cujo o foco está na análise de fluxos de origem-destino em dados do tráfego
para visualização de tendências, fluxos dominantes e seus atributos, como
direção, velocidade, distâncias percorridas e outros.  \citet{Zeng2013} e
\citet{Andrienko2017}  apresentam sistemas interativos para a visualização de
fluxos de origem e destino em dados geoespaciais gerais, logo se encaixam nesse
grupo. Eles propõem novos tipos de leiaute radial para visualizar o tráfego, e
codificam a direção, intensidade e distância percorrida pelos objetos que se
locomovem. \citet{Zeng2013} menciona o uso de \emph{bundling} para agrupar as
linhas dentro do anel de seu leiaute radial (Figura
\ref{fig:interchange-circo}), mas não se aprofundam no assunto.

 \citet{Landersberg2016} usa uma representação em linhas do tráfego sobre um
mapa e apresenta algoritmos de clusterização para agrupar o tráfego por regiões
e também no tempo, reduzindo a oclusão do desenho. Sua análise é focada em destacar diferentes momentos onde há
mudanças significativas nos fluxos. O desafio de sua técnica é estabelecer métricas
que capturam esses momentos.  Eles apresentam um sistema interativo e
verificam seu método com dados de \emph{tweets} geolocalizados na cidade de Londres e
também de redes de celulares. \citet{Klein2014} faz uma análise do tráfego aéreo
da França para detectar as conexões entre os diferentes aeroportos, pontos de
congestionamentos e permitir uma exploração com base em vários atributos, como
direção e altitude dos voos, além de uma janela de tempo que permite navegar
entre diferentes instantes do tráfego. Eles utilizam o algoritmo de
\emph{bundling} KDEEB para reduzir a oclusão na visualização das trajetórias
e apresentam uma interpolação das trajetórias sem \emph{bundling} para visualizar
sua direção, já que o KDEEB não inclui atributos como direção no processo de \emph{bundling}.

\citet{Ferreira2013} fazem uma análise de origem e destino de 500 mil viagens
de táxi feitas em um dia na cidade de Nova Iorque. Sua visualização é baseada
em pontos que destacam as origens e destinos das viagens com cores diferentes.
O resultado é similar a um mapa de densidades que mostra a distribuição das
viagens sobre a cidade. Eles também implementam uma estratégia robusta de
organização dos dados na memória para permitir que os usuários façam buscas e
apliquem filtros em uma grande quantidade de dados de maneira interativa.
\citet{Chu2014} também faz uma análise das trajetórias de milhares de viagens
de táxi em uma grande cidade na China para descobrir relações entre as rotas
utilizadas e relações entre ruas. Eles fazem uma transformação das latitudes e
longitudes para o nome das ruas por onde os taxis trafegam e aplicam métodos de
clusterização e análise de texto que dão uma visão semântica das relações entre
as vias que compõe a malha rodoviária da cidade. Os resultados são mostrados em
um painel com vários tipos de visualização que utiliza mapas, gráficos e outros
recursos para exploração dos dados. \citet{Guo2011} criaram um sistema chamado
TripVista que mostra o tráfego em três perspectivas através de um painel
iterativo.  Seu sistema é focado em mostrar detalhes em nível microscópico
sobre o tráfego em cruzamentos entre ruas da cidade, como direção, quantidade
de veículos e também anomalias de motoristas que trafegam na direção contrária
da permitida. Nos inspiramos nos resultados desse trabalho para investigar como
podemos obter um maior nível detalhes em nossa visualização multiescala com
\emph{bundling}.

\citet{Anita2017} apresenta uma técnica de \emph{bundling}, resultado de uma
otimização do algoritmo FDEB, criado por \citet{Selassie2011}. Para isso,
utilizam uma etapa de clusterização aplicada previamente nos dados, e
posteriormente aplicam o \emph{bundling} em cada cluster. Eles testaram sua
abordagem em vários conjuntos de dados com informações da migração de pessoas
entre regiões dos EUA, migração de pássaros e viagens de aviões, mostrando um
ganho entre 30\% até 50\% no desempenho do algoritmo. A vantagem da sua
abordagem é que ela pode ser utilizada em conjunto com outros métodos de
\emph{bundling}. \citet{Kim2018} utilizam o que eles chamam de \emph{campos
gravitacionais} para construir um mapa de fluxo de dados geoespaciais
analisando apenas as informações estatísticas da distribuições dos pontos ao
longo do tempo. Sua abordagem, no entanto implica uma série de restrições
estatísticas nos dados, como número mínimo de amostras e distribuição uniforme
dos dados ao longo do tempo.

  Em nossa revisão, buscamos obter um panorama geral das lacunas que podem ser
preenchidas em relação ao uso de \emph{bundling} na visualização multiescala
das relações de origem-destino entre regiões da cidade com dados do tráfego de
veículos no trânsito. Observamos vários aspectos de cada trabalho, como o uso
de recursos para visualização de padrões globais e locais do tráfego, o tipo de
objeto do tráfego analisado e tamanho do conjunto de dados, atentando-nos com
interesse especial para fontes de dados do trânsito e também o uso de
\emph{bundling}. Concluímos que as formas de visualizar os dados de trânsito
utilizando técnicas de \emph{bundling} ainda possuem pontos a ser explorados. A
Tabela \ref{table:trabalhos} mostra, em ordem cronológica, os trabalhos que
avaliamos quanto ao uso de dados do trânsito, \emph{bundling} e o leiaute da
visualização.

\begin{table}[htb!]
\begin{tabular}{|M{0.58}|M{0.11}|M{0.115}|M{0.09}|}
\hline
\textbf{Trabalho}       & \textbf{Dados do Trânsito} & \textbf{\emph{Bundling}} & \textbf{Leiaute}  \\ \hline
Nossa proposta          & \checkmark                 & \checkmark               &          linhas   \\ \hline
\citet{Kim2018}         & x                          &  x                       &          linhas   \\ \hline
\citet{Andrienko2017}   & \checkmark                 &  x                       &          radial   \\ \hline
\citet{Anita2017}       & x                          & \checkmark               &          linhas   \\ \hline
\citet{Landersberg2016} & x                          &  x                       &          linhas   \\ \hline
\citet{Klein2014}       & x                          & \checkmark               &          linhas   \\ \hline
\citet{Chu2014}         & x                          &  x                       &          variado  \\ \hline
\citet{Ferreira2013}    & \checkmark                 &  x                       &          pontos   \\ \hline
\citet{Zeng2013}        & x                          & \checkmark               &          radial   \\ \hline
\citet{Guo2011}         & \checkmark                 &  x                       &          variado  \\ \hline

\end{tabular}
\caption[Análise dos trabalhos relacionados]{Análise dos trabalhos relacionados quanto ao uso de dados do trânsito, uso de \emph{bundling} e leiaute da visualização. \label{table:trabalhos}}
\end{table}


  Diferente dos trabalhos apresentados nesta seção, nossa abordagem irá
permitir a análise dos fluxos de origem-destino nas vias de uma cidade.
Propomos o uso de \emph{bundling} para identificar os padrões de movimentação
no trânsito na escala de grandes regiões da cidade e também em escala
microscópica, como em \citet{Guo2011}.  Além disso, os trabalhos relacionados
que utilizam dados de trânsito, como \citet{Andrienko2017, Ferreira2013,
Guo2011}, apresentam visualizações diferentes do leiaute em linhas que
propomos. Contribuímos também com uma análise singular do trânsito na cidade de
São Paulo, onde comparamos com nossa visualização o comportamento do tráfego
com dados reais e dados simulados, o que pode gerar resultados tanto
para a área de visualização quanto para a área de simulação do tráfego. No
próximo capítulo apresentamos a metodologia para o desenvolvimento de nossa
proposta para visualização dos fluxos de origem-destino no tráfego utilizando
\emph{bundling}.
